%=============================== Introducción =================================
% Estructura sugerida: contexto y motivación, planteo del problema, preguntas
% de investigación, objetivos, contribuciones y organización del documento.

La \ac{IA} ha atravesado, desde sus formulaciones fundacionales hasta sus desarrollos
contemporáneos, distintas etapas caracterizadas por modos alternativos de representar,
aprender y razonar sobre el mundo. En una de sus definiciones clásicas, la disciplina
fue entendida como el estudio de mecanismos capaces de realizar tareas que, si fueran
realizadas por personas, serían consideradas inteligentes \citep{minsky1961steps}.
En formulaciones más recientes, la \ac{IA} puede concebirse como el estudio y diseño
de agentes capaces de percibir su entorno y actuar sobre él con el propósito de alcanzar
objetivos \citep{russell2020artificial}. Esta perspectiva resulta particularmente
relevante para el presente trabajo, dado que los sistemas de diálogo orientado a tareas
pueden entenderse, precisamente, como agentes que interactúan con usuarios mediante
lenguaje natural para asistirlos en la consecución de una meta específica.

En las últimas décadas, el \ac{PLN} ha experimentado una transformación profunda a
partir del desarrollo de representaciones distribuidas, arquitecturas neuronales profundas
y, más recientemente, modelos de lenguaje de gran escala. La aparición de las
arquitecturas basadas en Transformers \citep{vaswani2017attention} y el posterior
desarrollo de los \ac{LLM} \citep{brown2020language,touvron2023llama} permitieron
alcanzar niveles inéditos de fluidez, generalización y adaptabilidad en tareas de
comprensión y generación de lenguaje natural. Estos modelos han modificado
sustancialmente el diseño de sistemas conversacionales, ya que ofrecen una capacidad
generativa amplia, flexible y sensible al contexto.

Sin embargo, esta flexibilidad también introduce desafíos relevantes cuando los modelos
se utilizan en escenarios orientados a tareas. A diferencia de los diálogos de dominio
abierto, cuyo objetivo principal es sostener una conversación natural, los sistemas de
diálogo orientado a tareas requieren mantener control sobre el estado de la interacción,
la progresión del flujo conversacional y las acciones disponibles en cada momento
\citep{young2013pomdp,gao2019neural}. En estos sistemas, la respuesta del agente no
sólo debe ser lingüísticamente adecuada, sino también consistente con la tarea, verificable
respecto del estado del diálogo y alineada con las restricciones del dominio.

Esta tensión entre capacidad generativa y control estructural motiva el interés por
arquitecturas híbridas. Por un lado, los \ac{LLM} ofrecen una gran capacidad para
interpretar y producir lenguaje natural. Por otro lado, las representaciones simbólicas
permiten modelar restricciones, estados, acciones, transiciones y criterios de validez
de manera explícita. En este contexto, los enfoques neuro-simbólicos buscan integrar
la flexibilidad del aprendizaje neuronal con la capacidad de representación, control y
razonamiento de los métodos simbólicos \citep{garcez2019neural,garcez2020neuro}.
Esta tesis se inscribe en esa línea general, con foco en sistemas de diálogo orientado
a tareas.

\section{Motivación y planteo del problema}

Los sistemas de diálogo orientado a tareas, conocidos en la literatura como \ac{TOD},
tienen como propósito asistir a un usuario en la resolución de una meta concreta. Para
ello, el agente debe interpretar las intervenciones del usuario, mantener una representación
del estado de la conversación, decidir la siguiente acción y producir una respuesta
adecuada. Tradicionalmente, estos sistemas fueron modelados mediante componentes
explícitos, tales como identificadores de intención, extractores de entidades, gestores
de estado y políticas de diálogo. Estos enfoques ofrecían control y trazabilidad, pero
también requerían una importante inversión en diseño manual, anotación de datos y
adaptación específica al dominio.

La irrupción de los \ac{LLM} abrió la posibilidad de construir agentes conversacionales
más flexibles, capaces de operar con instrucciones en lenguaje natural, adaptar sus
respuestas a distintos contextos y generalizar a dominios no previstos explícitamente.
No obstante, cuando estos modelos se utilizan como núcleo de sistemas \ac{TOD}, surgen
limitaciones importantes: pueden producir respuestas inconsistentes, desviarse del
objetivo de la tarea, inventar información, omitir restricciones del dominio o ejecutar
acciones no válidas dentro del flujo conversacional \citep{hudecek2023are,qin2023chatgpt}.
Estas limitaciones son especialmente problemáticas en aplicaciones donde el agente debe
mantener una interacción verificable, robusta y orientada a objetivos.

Una línea posible para abordar este problema consiste en complementar los \ac{LLM}
con estructuras simbólicas que actúen como mecanismos de control, validación y
planificación. En particular, los flujos conversacionales pueden ser representados como
grafos de transición entre estados latentes o regiones de intención, inducidos a partir
de conversaciones reales. Dichos grafos pueden aportar una estructura explícita sobre
la cual razonar acerca de la progresión del diálogo, las acciones esperadas y la coherencia
de las respuestas generadas. A su vez, estas estructuras pueden formalizarse como
procesos de decisión, permitiendo analizar políticas de interacción y evaluar trayectorias
conversacionales desde una perspectiva más controlada.

El problema de investigación que aborda esta tesis puede sintetizarse del siguiente
modo: los \ac{LLM} poseen una gran capacidad para generar lenguaje natural, pero carecen,
por sí solos, de mecanismos suficientemente explícitos para garantizar coherencia
estructural, control de flujo, explicabilidad y robustez en sistemas de diálogo orientado
a tareas. Frente a esto, se propone explorar un enfoque híbrido que integre modelos de
lenguaje con estructuras simbólicas inducidas desde conversaciones reales, con el objetivo
de diseñar agentes conversacionales más consistentes, verificables y explicables.

\section{Preguntas de investigación}

A partir del problema planteado, esta tesis se orienta a responder las siguientes
preguntas de investigación:

\begin{itemize}
\item \textbf{P1:} ¿Cómo pueden derivarse representaciones simbólicas de flujos
conversacionales a partir de datos de diálogo no anotados o débilmente estructurados?

\item \textbf{P2:} ¿De qué manera pueden formalizarse dichas representaciones como
procesos de decisión que permitan modelar estados, acciones, transiciones y políticas
de interacción?

\item \textbf{P3:} ¿Cómo puede integrarse un \ac{LLM} con una estructura simbólica
inducida, de modo que la generación de respuestas quede guiada, restringida o
validada por el flujo conversacional esperado?

\item \textbf{P4:} ¿Qué métricas permiten evaluar la coherencia estructural, la similitud
entre diálogos y la robustez de agentes híbridos en escenarios de diálogo orientado
a tareas?
\end{itemize}

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo general}

Explorar, diseñar y evaluar un enfoque híbrido para sistemas de diálogo orientado a
tareas, integrando modelos de lenguaje de gran escala con estructuras simbólicas
derivadas de conversaciones reales, con el fin de favorecer agentes conversacionales
más consistentes, explicables, robustos y controlables.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
\item Derivar representaciones simbólicas de flujos de diálogo a partir de datos
conversacionales, identificando regiones latentes de intención y construyendo grafos
de transición entre ellas.

\item Formalizar los grafos conversacionales inducidos como procesos de decisión,
definiendo estados, acciones, transiciones y posibles funciones de recompensa para
razonar sobre políticas de interacción.

\item Diseñar mecanismos de integración entre modelos de lenguaje y estructuras
simbólicas, de modo que la generación de respuestas pueda ser guiada, restringida
o validada por el grafo conversacional inducido.

\item Definir métricas de similitud, coherencia estructural y robustez para comparar
diálogos, trayectorias conversacionales y comportamientos de agentes híbridos frente
a sistemas basados exclusivamente en modelos de lenguaje.

\item Evaluar experimentalmente el enfoque propuesto sobre conjuntos de datos de
diálogo orientado a tareas, considerando tanto aspectos de desempeño funcional como
criterios de explicabilidad, consistencia y control.
\end{itemize}

\section{Contribuciones}

Las principales contribuciones esperadas de esta tesis son:

\begin{enumerate}
\item Un marco metodológico para inducir estructuras simbólicas desde conversaciones
reales en sistemas de diálogo orientado a tareas, mediante la identificación de regiones
de intención y la construcción de grafos de transición.

\item Una formalización de los flujos conversacionales inducidos como procesos de
decisión, que permita razonar sobre estados, acciones, transiciones y políticas de
interacción en agentes conversacionales.

\item Una arquitectura híbrida neuro-simbólica para integrar modelos de lenguaje
con grafos conversacionales inducidos, orientada a mejorar la consistencia, el control
y la explicabilidad de los agentes \ac{TOD}.

\item Un conjunto de métricas para evaluar similitud entre diálogos, coherencia
estructural y robustez de trayectorias conversacionales a partir de las estructuras
simbólicas inducidas.

\item Una evaluación experimental comparativa entre agentes basados exclusivamente
en \ac{LLM} y agentes híbridos guiados por estructuras simbólicas, analizando ventajas,
limitaciones y condiciones de aplicabilidad del enfoque propuesto.
\end{enumerate}

\section{Descripción del trabajo propuesto y relevancia científica}

El trabajo propuesto parte de la hipótesis de que los sistemas de diálogo orientado a
tareas pueden beneficiarse de una integración explícita entre modelos neuronales de
lenguaje y representaciones simbólicas del flujo conversacional. En lugar de delegar
por completo la interacción al comportamiento generativo de un \ac{LLM}, esta tesis
propone estudiar mecanismos mediante los cuales el modelo pueda operar bajo la guía
de una estructura inducida desde datos conversacionales.

El enfoque se desarrollará en etapas articuladas. En primer lugar, se estudiarán métodos
para derivar estructuras simbólicas a partir de conversaciones reales, prestando especial
atención a la identificación de regiones de intención y a la construcción de grafos de
transición. En segundo lugar, se analizará cómo formalizar dichas estructuras como
procesos de decisión, de modo que sea posible razonar sobre la progresión de la
interacción. En tercer lugar, se explorarán mecanismos de integración con modelos de
lenguaje, considerando estrategias de control, restricción y validación de respuestas.
Finalmente, se diseñarán métricas y experimentos para evaluar la coherencia estructural
de los diálogos generados, la similitud entre trayectorias conversacionales y la robustez
del agente frente a variaciones en la interacción.

La relevancia científica del trabajo radica en abordar una limitación central de los
sistemas conversacionales contemporáneos: la dificultad de combinar fluidez lingüística
con control estructural. Si bien los \ac{LLM} han ampliado notablemente las capacidades
de los agentes conversacionales, su utilización directa en escenarios orientados a tareas
puede resultar insuficiente cuando se requiere consistencia, verificabilidad y trazabilidad
del comportamiento. En este sentido, el enfoque propuesto busca aportar evidencia,
modelos y herramientas para avanzar hacia agentes conversacionales híbridos que no
sólo generen respuestas plausibles, sino que también actúen de acuerdo con una estructura
de diálogo explícita y evaluable.

\section{Organización de la tesis}

El resto del documento se organiza de la siguiente manera. El
\cref{cap:estado-del-arte} presenta una revisión de los antecedentes vinculados con
sistemas de diálogo orientado a tareas, modelos de lenguaje, planificación, aprendizaje
neuro-simbólico e inducción de estructuras conversacionales. El
\cref{cap:marco-teorico} desarrolla los conceptos teóricos necesarios para fundamentar
el enfoque propuesto, incluyendo representaciones de diálogo, grafos de transición,
procesos de decisión y arquitecturas híbridas. El \cref{cap:metodologia} describe la
metodología general de la investigación, los conjuntos de datos considerados, las
representaciones utilizadas y el diseño experimental. El \cref{cap:experimentos}
presenta los experimentos realizados para inducir estructuras conversacionales,
formalizarlas como procesos de decisión e integrarlas con modelos de lenguaje. El
\cref{cap:resultados} reporta los resultados obtenidos y compara el comportamiento
del enfoque propuesto frente a alternativas basadas exclusivamente en modelos de
lenguaje. El \cref{cap:discusion} analiza los resultados en relación con las preguntas
de investigación, identifica alcances y limitaciones, y discute las implicancias del enfoque
híbrido. Finalmente, el \cref{cap:conclusiones} sintetiza las principales conclusiones
de la tesis y propone líneas de trabajo futuro.
