%=========================== Estado del arte ==================================
% Archivo: chapters/02_estado_del_arte.tex
%
% Importante:
% No incluir \chapter ni \label aquí, porque ya están definidos en thesis.tex:
% \chapter{Estado del arte}\label{cap:estado-del-arte}
%
% Este capítulo revisa antecedentes conceptuales y técnicos. El marco teórico
% formal queda reservado para el Capítulo 3.

El presente capítulo revisa los principales antecedentes conceptuales y técnicos sobre
los que se apoya esta tesis. En primer lugar, se introducen las principales tradiciones
de la \ac{IA}, con especial atención a la relación entre enfoques simbólicos y
subsimbólicos. Luego, se presentan los enfoques neuro-simbólicos como una línea de
integración entre aprendizaje distribuido, representación explícita y razonamiento
estructurado. A continuación, se revisa el desarrollo de los modelos de lenguaje de
gran escala y su impacto en el diseño de sistemas conversacionales. Finalmente, se
analiza la evolución de los sistemas de diálogo orientado a tareas, las limitaciones de
los enfoques basados exclusivamente en \ac{LLM}, y la necesidad de incorporar
estructuras simbólicas inducidas desde datos conversacionales para favorecer agentes
más consistentes, explicables y robustos.

\section{Inteligencia artificial, representación y aprendizaje}

La \ac{IA} puede entenderse, en una de sus definiciones fundacionales, como la ciencia
de hacer que las máquinas realicen tareas que, de ser realizadas por personas, serían
consideradas inteligentes \citep{minsky1961steps}. Aunque formulada en los inicios
de la disciplina, esta definición conserva vigencia porque expresa de manera sintética
uno de sus propósitos centrales: modelar, reproducir o asistir capacidades cognitivas
humanas mediante sistemas computacionales.

En una formulación más reciente, \citet{russell2020artificial} conciben la \ac{IA}
como el estudio de agentes capaces de percibir su entorno y actuar sobre él con el
propósito de alcanzar objetivos. Esta caracterización resulta particularmente adecuada
para el presente trabajo, dado que un sistema de diálogo orientado a tareas puede
entenderse como un agente que percibe intervenciones lingüísticas del usuario,
mantiene algún tipo de estado interno, selecciona acciones conversacionales y actúa
mediante respuestas en lenguaje natural o mediante la ejecución de herramientas
externas.

Desde esta perspectiva, el diseño de sistemas inteligentes requiere articular varios
componentes. El \ac{PLN} permite la comunicación mediante lenguaje humano; la
representación del conocimiento permite almacenar hechos, relaciones y restricciones;
el razonamiento automático permite derivar conclusiones a partir de lo conocido; y el
aprendizaje automático permite detectar patrones y adaptar el comportamiento del
sistema a partir de la experiencia. En esta articulación, el aprendizaje ocupa un lugar
central, pero no agota por sí mismo el problema de la inteligencia. Los agentes deben
también representar, decidir, actuar y justificar, especialmente cuando operan en
dominios donde la consistencia y la trazabilidad son relevantes.

A lo largo de la historia de la \ac{IA}, las estrategias para abordar estos problemas se
han organizado, de manera esquemática, en dos grandes tradiciones: la simbólica y la
subsimbólica o conexionista. La primera se apoya en la representación explícita de
conocimiento, reglas, conceptos y relaciones. La segunda se basa en representaciones
distribuidas aprendidas desde datos, típicamente mediante modelos estadísticos o redes
neuronales. Esta distinción no debe entenderse como una oposición absoluta, sino como
dos énfasis diferentes en torno a un mismo problema: cómo construir sistemas capaces
de interpretar información, generalizar y tomar decisiones.

\section{Enfoques simbólicos en inteligencia artificial}

Los enfoques simbólicos ocuparon un lugar central en los primeros desarrollos de la
\ac{IA}. En este paradigma, el conocimiento se representa de manera explícita mediante
símbolos manipulables, reglas, árboles, programas lógicos, casos o estructuras formales.
Entre los antecedentes más representativos se encuentran los algoritmos de inducción
de reglas \citep{michalski1969quasi,quinlan1986induction}, los árboles de decisión
\citep{quinlan1993c45}, la programación lógica inductiva \citep{muggleton1995inverse},
el aprendizaje basado en explicación \citep{mitchell1986explanation} y el razonamiento
basado en casos \citep{kolodner1993case}.

La principal fortaleza de estos enfoques radica en su explicabilidad. Una regla, un árbol
de decisión o un programa lógico permiten inspeccionar de manera relativamente directa
el mecanismo por el cual el sistema llega a una conclusión. Esto resulta especialmente
atractivo en dominios donde la decisión computacional debe ser interpretada,
auditada o justificada por un experto humano. En el caso de los sistemas de diálogo,
las representaciones simbólicas permiten describir de manera explícita estados,
acciones, restricciones, transiciones y políticas de interacción.

Sin embargo, los enfoques simbólicos clásicos presentan también limitaciones
importantes. En general, dependen de representaciones diseñadas manualmente, lo que
vuelve costosa su adaptación a nuevos dominios. Además, suelen tener dificultades
para manejar ruido, ambigüedad, variabilidad lingüística y grandes volúmenes de datos.
Estas limitaciones son especialmente visibles en problemas de lenguaje natural, donde
los significados son contextuales, las formas de expresión son variables y las fronteras
entre intenciones pueden ser difusas.

En sistemas de diálogo orientado a tareas, los enfoques simbólicos tradicionales se
expresaron en arquitecturas basadas en estados, reglas y políticas explícitas. Este tipo
de modelado facilita el control del flujo conversacional, pero suele requerir un esfuerzo
elevado de ingeniería de dominio. La definición manual de intenciones, entidades,
acciones y transiciones puede ser viable en dominios acotados, pero se vuelve difícil de
escalar cuando se busca cubrir interacciones más abiertas, dominios cambiantes o datos
conversacionales heterogéneos.

\section{Aprendizaje subsimbólico y representaciones distribuidas}

A diferencia del enfoque simbólico, el aprendizaje subsimbólico se apoya en
representaciones distribuidas. En lugar de manipular reglas explícitas, estos modelos
aprenden patrones a partir de datos y codifican la información en vectores, pesos,
activaciones o espacios latentes. Las redes neuronales artificiales constituyen el ejemplo
más representativo de esta tradición \citep{rumelhart1986learning}.

La fortaleza principal de los enfoques subsimbólicos reside en su capacidad para
aprender representaciones complejas desde grandes volúmenes de datos. Esta capacidad
permitió avances significativos en visión por computadora, reconocimiento de voz,
traducción automática, recuperación de información y procesamiento del lenguaje
natural. En particular, en \ac{PLN}, las representaciones distribuidas permitieron superar
parcialmente las limitaciones de las representaciones léxicas puramente discretas,
habilitando modelos capaces de capturar similitudes semánticas, regularidades
contextuales y relaciones latentes entre unidades lingüísticas.

El desarrollo de embeddings de palabras, oraciones y documentos consolidó un cambio
importante en el procesamiento del lenguaje. Las palabras dejaron de ser representadas
únicamente como identificadores discretos o posiciones en un vocabulario y pasaron a
ser codificadas como vectores en espacios continuos. En dichos espacios, la cercanía
geométrica puede reflejar algún tipo de proximidad semántica, sintáctica o funcional.
Este principio resulta relevante para la presente tesis porque los flujos conversacionales
pueden analizarse también a partir de representaciones vectoriales de turnos, estados
o fragmentos de diálogo.

No obstante, los enfoques subsimbólicos presentan una limitación simétrica a la de los
enfoques simbólicos. Si bien son poderosos para aprender desde datos, sus mecanismos
internos suelen ser difíciles de interpretar. En muchos casos, la representación aprendida
no ofrece una explicación directa de la decisión tomada. En sistemas conversacionales,
esto plantea un problema relevante: un agente puede producir una respuesta fluida y
aparentemente adecuada, pero sin que resulte claro por qué la produjo, qué estado de
la tarea asumió, qué acción intentó ejecutar o qué restricciones consideró.

\section{Enfoques neuro-simbólicos}

A partir de los años noventa comenzó a consolidarse la idea de que lo simbólico y lo
conexionista no debían entenderse como tradiciones excluyentes, sino como enfoques
complementarios. El campo conocido como \ac{IA} neuro-simbólica busca integrar la
capacidad de aprendizaje y generalización de los modelos neuronales con la capacidad
de representación, razonamiento y control de los métodos simbólicos
\citep{garcez2002neural,besold2017neural,garcez2019neural,garcez2020neuro}.

En términos generales, los enfoques neuro-simbólicos intentan resolver una tensión
central de la \ac{IA}: los modelos neuronales aprenden representaciones potentes, pero
opacas; los modelos simbólicos son interpretables, pero rígidos y dependientes de
representaciones manuales. La integración de ambos enfoques busca combinar lo mejor
de cada tradición: percepción y aprendizaje desde datos por un lado, estructura,
consistencia y verificabilidad por el otro.

Esta integración puede adoptar diferentes formas. En algunos casos, el conocimiento
simbólico se utiliza para restringir o regular el aprendizaje neuronal. En otros, los
modelos neuronales se emplean para inducir estructuras simbólicas desde datos. También
existen arquitecturas en las que un componente neuronal actúa como mecanismo de
percepción o generación, mientras que un componente simbólico controla la toma de
decisiones, valida salidas o representa restricciones del dominio.

Para esta tesis, el interés principal se ubica en esta última familia de enfoques. En
particular, se busca estudiar cómo un \ac{LLM} puede integrarse con estructuras simbólicas
derivadas de conversaciones reales. La hipótesis subyacente es que el modelo de lenguaje
puede aportar flexibilidad interpretativa y capacidad generativa, mientras que la
estructura simbólica puede aportar control de flujo, consistencia, explicabilidad y
mecanismos explícitos de validación.

\section{Modelos de lenguaje de gran escala}

La aparición de las arquitecturas basadas en Transformers constituyó un punto de
inflexión en el desarrollo reciente del \ac{PLN} \citep{vaswani2017attention}. El
mecanismo de atención permitió modelar dependencias contextuales de manera más
efectiva que las arquitecturas secuenciales tradicionales, facilitando el entrenamiento
de modelos de gran escala sobre corpus extensos. A partir de este avance, se desarrolló
una familia de modelos preentrenados que transformó gran parte de las tareas de
procesamiento del lenguaje natural.

En particular, los modelos autorregresivos basados en arquitecturas \emph{decoder-only}
permitieron avanzar en la generación fluida de texto y en la adaptación a tareas mediante
instrucciones, ejemplos o prompts \citep{radford2019language,brown2020language}.
Modelos como GPT, LLaMA o Mistral evidenciaron capacidades notables para producir
texto coherente, responder preguntas, resumir documentos, traducir, generar código y
seguir instrucciones en lenguaje natural \citep{touvron2023llama}. Estas capacidades
impulsaron su adopción como componentes centrales en asistentes conversacionales y
agentes basados en lenguaje.

Además de la generación textual, los \ac{LLM} mostraron cierto potencial para realizar
razonamientos de varios pasos mediante técnicas de prompting. Estrategias como
\emph{Chain-of-Thought} promueven la explicitación de pasos intermedios de
razonamiento \citep{wei2022chain}, mientras que enfoques como \emph{Tree of Thoughts}
proponen explorar múltiples trayectorias posibles antes de arribar a una respuesta
\citep{yao2023tree}. De forma complementaria, trabajos como Toolformer exploraron
la posibilidad de que los modelos aprendan a utilizar herramientas externas como parte
del proceso de resolución de tareas \citep{schick2023toolformer}.

Sin embargo, estas capacidades no eliminan las limitaciones de fondo. Los \ac{LLM}
son modelos estadísticos entrenados para predecir continuaciones plausibles de texto,
no sistemas de razonamiento simbólico en sentido estricto. Esto implica que pueden
producir respuestas convincentes pero incorrectas, omitir restricciones relevantes,
generar información no sustentada o actuar de manera inconsistente a lo largo de una
interacción prolongada. En aplicaciones abiertas, estos problemas pueden ser tolerables
o corregibles; en sistemas orientados a tareas, en cambio, pueden comprometer la
confiabilidad del agente.

\section{Sistemas de diálogo}

El estudio de los sistemas de diálogo constituye una de las áreas históricas de la
\ac{IA} aplicada al lenguaje natural. En términos generales, la literatura suele distinguir
entre sistemas de diálogo de dominio abierto y sistemas de diálogo orientado a tareas.
Los primeros buscan sostener conversaciones amplias, naturales y flexibles. Los segundos,
en cambio, tienen como objetivo asistir al usuario en la consecución de una meta
específica, como consultar información, realizar una reserva, completar una transacción
o ejecutar una acción en un sistema externo \citep{chen2017survey,gao2019neural,
williams2013dialog,young2013pomdp}.

Esta distinción es central para la presente tesis. Mientras que en un diálogo de dominio
abierto la fluidez y la pertinencia local pueden ser criterios suficientes en muchos
escenarios, en un sistema de diálogo orientado a tareas la interacción debe mantener
una relación explícita con un objetivo. El agente necesita reconocer intenciones,
identificar entidades, conservar información relevante, decidir la siguiente acción y
verificar que sus respuestas sean compatibles con el estado actual de la tarea. Por este
motivo, los sistemas \ac{TOD} requieren un control más estricto del flujo conversacional.

Históricamente, los \ac{TOD} fueron diseñados mediante arquitecturas modulares. Una
arquitectura típica incluye un componente de comprensión de lenguaje natural, un
gestor de estado de diálogo, una política de diálogo y un componente de generación de
lenguaje natural. Este diseño permite separar responsabilidades y controlar de manera
explícita el comportamiento del sistema. Sin embargo, también introduce dependencias
fuertes entre componentes y exige datos anotados para entrenar o ajustar cada módulo.

El modelado formal del diálogo orientado a tareas incluyó enfoques basados en
máquinas de estados finitos, donde el flujo de interacción se representa mediante
estados y transiciones explícitas \citep{levin2000stochastic}. Posteriormente, se
incorporaron formalismos probabilísticos, como los procesos de decisión de Markov
parcialmente observables, que permiten modelar la incertidumbre sobre el estado real
del diálogo y optimizar políticas de interacción \citep{young2010hidden,
williams2007pomdp}. Estos enfoques aportaron un marco riguroso para representar
decisiones conversacionales, pero también dependen de una formulación precisa del
dominio y de un trabajo considerable de diseño o anotación.

\section{Diálogos orientados a tareas en la era de los LLM}

La irrupción de los \ac{LLM} modificó de manera significativa el campo de los sistemas
de diálogo. Dado que estos modelos pueden interpretar instrucciones, mantener
contexto textual y generar respuestas fluidas, comenzaron a utilizarse como núcleo de
sistemas conversacionales, incluyendo escenarios orientados a tareas. Esto abrió la
posibilidad de reducir la dependencia de arquitecturas modulares rígidas y de diseñar
agentes más flexibles, capaces de operar en dominios menos estructurados.

No obstante, la utilización directa de \ac{LLM} en sistemas \ac{TOD} presenta limitaciones
relevantes. Diversos trabajos han señalado que estos modelos pueden no satisfacer
completamente los requerimientos de los diálogos orientados a tareas, especialmente
cuando deben mantener estado, respetar restricciones, interactuar con herramientas o
garantizar consistencia a lo largo de múltiples turnos \citep{hudecek2023are,
qin2023chatgpt,zhang2023todllm}. En este tipo de escenarios, la calidad lingüística de
la respuesta no es suficiente: el agente debe actuar correctamente dentro de un proceso
de interacción orientado a objetivos.

Una limitación especialmente importante es la falta de control explícito. Un \ac{LLM}
puede generar una respuesta plausible pero incompatible con el estado real de la tarea.
Por ejemplo, puede confirmar una acción que no fue validada, solicitar información ya
proporcionada, omitir un paso obligatorio o desviarse del flujo esperado. Estos errores
no son meramente superficiales: afectan la confiabilidad funcional del agente.

Otra limitación es la posibilidad de alucinación. En el contexto de un \ac{TOD}, una
alucinación no se reduce a inventar un dato factual, sino que puede consistir en producir
una acción, estado o transición inexistente dentro del dominio. Por ello, los mecanismos
de control deben ir más allá de la verificación factual y considerar también la coherencia
estructural del diálogo.

Como respuesta parcial a estas limitaciones, se han propuesto estrategias para
aumentar las capacidades de los \ac{LLM}. Entre ellas se encuentran la recuperación
aumentada por generación, que permite incorporar información externa relevante al
contexto de generación \citep{lewis2020retrieval}; los enfoques de razonamiento paso
a paso, como \emph{Chain-of-Thought} \citep{wei2022chain}; y los modelos capaces de
usar herramientas externas \citep{schick2023toolformer}. Estas estrategias mejoran
distintos aspectos del comportamiento de los modelos, pero no resuelven por completo
el problema del control estructural del flujo conversacional.

\section{Planificación y procesos de decisión en diálogo}

Los sistemas de diálogo orientado a tareas pueden interpretarse naturalmente como
problemas de decisión secuencial. En cada turno, el agente observa información parcial
sobre el usuario y el estado de la tarea, actualiza su representación interna y selecciona
una acción. Esta acción puede consistir en responder, preguntar, confirmar, consultar
una base de datos, invocar una herramienta o finalizar la interacción. La calidad del
sistema depende, por tanto, no sólo de la respuesta local generada, sino también de la
trayectoria completa de decisiones.

Los procesos de decisión de Markov y sus variantes parcialmente observables ofrecen
un marco formal para este tipo de problemas. En un \ac{MDP}, el agente opera sobre un
conjunto de estados, selecciona acciones, observa transiciones y recibe recompensas.
En un \ac{POMDP}, el agente no observa directamente el estado completo del entorno,
sino señales parciales o inciertas. Esta formulación resulta adecuada para el diálogo,
dado que el agente rara vez conoce con certeza la intención del usuario, el estado real
de sus preferencias o la interpretación correcta de cada intervención.

En la tradición de los sistemas \ac{TOD}, los \ac{POMDP} permitieron modelar la
incertidumbre propia de la interacción y optimizar políticas de diálogo
\citep{young2010hidden,williams2007pomdp}. Sin embargo, su aplicación suele requerir
una definición explícita del espacio de estados, las acciones disponibles, las funciones
de transición y las recompensas. Esto vuelve difícil su aplicación directa en dominios
amplios o en escenarios donde los estados conversacionales no están anotados de
manera explícita.

La presente tesis se sitúa precisamente en esa intersección. En lugar de partir
únicamente de un espacio de estados definido manualmente, propone explorar la
derivación de estructuras simbólicas desde conversaciones reales. Estas estructuras
pueden ser luego formalizadas como procesos de decisión, permitiendo razonar sobre
trayectorias conversacionales, acciones esperadas y políticas de interacción. De este
modo, la planificación no se incorpora como un componente externo y rígido, sino como
una formalización posible de regularidades inducidas desde datos.

\section{Grafo conversacional, estados latentes e inducción de estructuras}

Una de las dificultades centrales en sistemas de diálogo orientado a tareas es identificar
la estructura subyacente de la interacción. En algunos dominios, dicha estructura puede
ser definida manualmente mediante flujos, formularios o árboles de decisión. Sin
embargo, en conversaciones reales, los usuarios pueden expresar una misma intención
de múltiples maneras, alterar el orden esperado de los pasos, introducir información
incompleta o desviarse temporalmente del objetivo principal. Por este motivo, resulta
relevante estudiar métodos para inducir estructuras conversacionales desde datos.

Una forma de abordar este problema consiste en representar fragmentos de diálogo,
turnos o estados conversacionales mediante embeddings, y luego identificar regiones
latentes asociadas a funciones comunicativas, intenciones o momentos del proceso de
interacción. A partir de estas regiones, es posible construir grafos de transición que
representen cómo evolucionan las conversaciones entre distintos estados inducidos.
Estos grafos pueden entenderse como una representación simbólica aproximada del
flujo conversacional observado.

Este enfoque ofrece varias ventajas. En primer lugar, reduce la dependencia de
anotaciones manuales exhaustivas. En segundo lugar, permite capturar regularidades
emergentes en los datos, incluyendo trayectorias alternativas o patrones no previstos
por un diseñador. En tercer lugar, habilita una representación interpretable del espacio
conversacional, ya que los nodos y transiciones pueden ser analizados como regiones y
movimientos dentro del flujo de la tarea.

En esta línea, trabajos recientes han comenzado a explorar la inducción no supervisada
de representaciones accionables desde conversaciones, dando lugar a grafos de transición
más flexibles y adecuados para capturar la variabilidad del lenguaje natural
\citep{burdisso2024dialog2flow}. Esta perspectiva resulta especialmente relevante para
la presente tesis, que busca profundizar en el descubrimiento de estructuras simbólicas
a partir de interacciones reales y en su integración con modelos de lenguaje.

\section{LLM, grafos de conocimiento y estructuras simbólicas}

La integración entre \ac{LLM} y estructuras simbólicas ha recibido creciente atención
en los últimos años. Una línea particularmente activa es la combinación de modelos de
lenguaje con grafos de conocimiento. Los grafos de conocimiento permiten representar
entidades, relaciones y hechos en una estructura explícita, mientras que los \ac{LLM}
ofrecen capacidades de comprensión y generación en lenguaje natural. Esta integración
busca mejorar la factualidad, la trazabilidad y el razonamiento de los modelos
\citep{ji2022survey,pan2024unifying,luo2024reasoning}.

Aunque los grafos conversacionales no son equivalentes a los grafos de conocimiento
tradicionales, comparten con ellos la idea de representar información en una estructura
explícita de nodos y relaciones. En el caso de esta tesis, los nodos no representan
necesariamente entidades del mundo, sino estados, regiones de intención o momentos
funcionales del diálogo. Las aristas, por su parte, representan transiciones observadas
o esperadas entre dichos estados. Esta diferencia desplaza el foco desde la representación
de conocimiento factual hacia la representación de dinámica conversacional.

Esta distinción resulta importante. Un agente conversacional orientado a tareas no sólo
necesita saber hechos del dominio; también necesita saber en qué momento del proceso
interactivo se encuentra, qué acciones son razonables a continuación y qué transiciones
deberían evitarse. Por ello, las estructuras simbólicas relevantes para un \ac{TOD} no
son únicamente ontologías o bases de conocimiento, sino también modelos explícitos
del flujo de interacción.

Desde esta perspectiva, los \ac{LLM} pueden cumplir al menos tres funciones dentro de
un enfoque híbrido. Primero, pueden actuar como mecanismos de interpretación,
ayudando a mapear intervenciones del usuario a regiones del espacio conversacional.
Segundo, pueden actuar como generadores, produciendo respuestas lingüísticamente
adecuadas bajo restricciones simbólicas. Tercero, pueden asistir en la construcción o
refinamiento de representaciones estructuradas a partir de datos no anotados. A su
vez, las estructuras simbólicas pueden controlar, validar o explicar el comportamiento
del modelo.

\section{Limitaciones de los enfoques actuales}

A pesar de los avances recientes, los sistemas conversacionales contemporáneos siguen
enfrentando limitaciones relevantes. Los enfoques puramente simbólicos ofrecen control
y trazabilidad, pero son costosos de diseñar y difíciles de adaptar a nuevos dominios.
Los enfoques puramente neuronales ofrecen flexibilidad y capacidad generativa, pero
pueden carecer de consistencia, explicabilidad y control explícito. Los sistemas basados
exclusivamente en \ac{LLM}, aunque potentes, no garantizan por sí mismos una trayectoria
conversacional válida ni una política de interacción verificable.

Estas limitaciones son especialmente importantes en diálogos orientados a tareas,
donde el éxito de la interacción depende de la progresión adecuada del proceso. Un
agente puede producir respuestas localmente correctas y, aun así, fallar globalmente si
pierde el estado, repite pasos, ignora restricciones o ejecuta acciones fuera de orden.
Por lo tanto, la evaluación de estos sistemas no debería restringirse a métricas de
calidad textual o satisfacción local, sino incorporar también criterios de coherencia
estructural, similitud de trayectorias, robustez y validez de acciones.

En este punto se identifica una brecha relevante. Si bien existen líneas de trabajo sobre
\ac{LLM} para \ac{TOD}, sobre planificación, sobre razonamiento neuro-simbólico y sobre
grafos de conocimiento, todavía resulta necesario profundizar en enfoques que induzcan
estructuras simbólicas desde conversaciones reales y las utilicen como mecanismos de
control para modelos de lenguaje. Esta tesis se propone avanzar en esa dirección.

\section{Síntesis del capítulo}

Este capítulo revisó los antecedentes principales que motivan el enfoque propuesto en
esta tesis. En primer lugar, se presentó la tensión histórica entre enfoques simbólicos
y subsimbólicos en \ac{IA}. Luego, se analizaron los enfoques neuro-simbólicos como
una estrategia para integrar aprendizaje, representación explícita y razonamiento. A
continuación, se discutió el impacto de los \ac{LLM} en el procesamiento del lenguaje y
en los sistemas conversacionales. Posteriormente, se revisó la especificidad de los
diálogos orientados a tareas, destacando la importancia del control de flujo, el estado
conversacional y la toma de decisiones secuencial.

A partir de esta revisión, se observa que los sistemas \ac{TOD} contemporáneos se
encuentran ante una tensión central: necesitan aprovechar la flexibilidad de los \ac{LLM},
pero también requieren mecanismos explícitos de control, validación y explicación.
Los grafos conversacionales inducidos desde datos reales ofrecen una posible vía para
resolver esta tensión, al permitir representar regularidades del flujo de diálogo y
formalizarlas como estructuras simbólicas o procesos de decisión. Sobre esta base, los
siguientes capítulos desarrollan el marco teórico, la metodología y la evaluación
experimental del enfoque híbrido propuesto.
